<ayat>
يَا أَيُّهَا النَّاسُ اتَّقُوا رَبَّكُمُ الَّذِي خَلَقَكُم مِّن نَّفْسٍ وَاحِدَةٍ وَخَلَقَ مِنْهَا زَوْجَهَا وَبَثَّ مِنْهُمَا رِجَالًا كَثِيرًا وَنِسَاءً  وَاتَّقُوا اللهَ الَّذِي تَسَاءَلُونَ بِهِ وَالْأَرْحَامَ  إِنَّ اللهَ كَانَ عَلَيْكُمْ رَقِيبًا ‎﴿١﴾‏
---

1. Эй одамлар, Аллоҳдан қўрқинглар, Унинг амру-фармонларини бажаринглар, қайтариқларидан тийилинглар! У сизларни битта жондан, яъни, Одам алайҳиссаломдан яратган, ундан жуфти Ҳаввони яратган ва икковларидан бутун ер юзига кўплаб эркагу аёлларни таратган Зотдир. Бир-бирларингиздан Унинг номини ўртага қўйиб сўрайдиган Аллоҳдан тақво қилинглар ва қариндош-уруғлик алоқаларини узишдан сақланинглар! Аллоҳ сизларни барча ҳолатингизда кузатиб турувчи Зотдир.

</ayat>
<ayat>
وَآتُوا الْيَتَامَىٰ أَمْوَالَهُمْ  وَلَا تَتَبَدَّلُوا الْخَبِيثَ بِالطَّيِّبِ  وَلَا تَأْكُلُوا أَمْوَالَهُمْ إِلَىٰ أَمْوَالِكُمْ  إِنَّهُ كَانَ حُوبًا كَبِيرًا ‎﴿٢﴾‏
---

2. Етимларга – балоғат ёшига етмасидан отаси вафот этган ва сизларнинг қарамоғингизда бўлган болаларга – балоғат ёшига етганларида ва уларда ўз молларини асраб-авайлашга қодир ҳолатни кўрган пайтингизда молларини беринглар, уларнинг яхши (навли) молларига ўзингизнинг паст (навли) молларингизни алмаштириб қўйманглар! Ҳийла билан ейиш мақсадида уларнинг молларини ўз молларингизга аралаштириб юборманглар! Ким бундай ишга журъат қилса, жуда катта гуноҳ қилибди. 

</ayat>
<ayat>
وَإِنْ خِفْتُمْ أَلَّا تُقْسِطُوا فِي الْيَتَامَىٰ فَانكِحُوا مَا طَابَ لَكُم مِّنَ النِّسَاءِ مَثْنَىٰ وَثُلَاثَ وَرُبَاعَ  فَإِنْ خِفْتُمْ أَلَّا تَعْدِلُوا فَوَاحِدَةً أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُمْ  ذَٰلِكَ أَدْنَىٰ أَلَّا تَعُولُوا ‎﴿٣﴾‏
---

3. Қўл остингизда бўлган етим қизлар борасида адолат қилолмасликдан, яъни, уларга бошқа аёлларга бергандек маҳр бермасликдан қўрқсанглар, уларни тарк қилинглар ва ўзингизга маъқул бўлган бошқа аёлларга иккита, учта, тўрттагача уйланинглар. Агар кўп хотинлар ўртасида адолат қилолмасликдан қўрқсанглар, битта хотинга ёки қўл остингиздаги чўриларга чекланинглар. Етим қизлар борасида Мен сизларга жорий қилган – тўрттагача аёлга уйланиш ёки битта аёлга ё қўл остингиздаги чўриларга чекланиш тўғрисидаги – ушбу ҳукм зулм ва тажовуз қилмаслигингизга яқинроқ бўлган ишдир.

</ayat>
<ayat>
وَآتُوا النِّسَاءَ صَدُقَاتِهِنَّ نِحْلَةً  فَإِن طِبْنَ لَكُمْ عَن شَيْءٍ مِّنْهُ نَفْسًا فَكُلُوهُ هَنِيئًا مَّرِيئًا ‎﴿٤﴾‏
---

4. Хотинларга берилиши фарз ва лозим бўлган маҳрларини чин кўнгилдан, оғринмасдан беринглар! Агар улар маҳрдан бирон нарсани ўзлари рози бўлиб, ихтиёрий равишда сизларга ҳадя қилсалар, бемалол олиб тасарруф қилаверинглар, у сизлар учун ҳалол-покдир.

</ayat>
<ayat>
وَلَا تُؤْتُوا السُّفَهَاءَ أَمْوَالَكُمُ الَّتِي جَعَلَ اللهُ لَكُمْ قِيَامًا وَارْزُقُوهُمْ فِيهَا وَاكْسُوهُمْ وَقُولُوا لَهُمْ قَوْلًا مَّعْرُوفًا ‎﴿٥﴾
---

5. Эй валийлар (яъни, оила бошлиқлари ё етимларни қарамоғига олган кишилар), пулни ноўрин ишлатиб, исроф қилиб юборадиган эркак-аёл ва ёш болаларга қўлингизда бўлган уларнинг молларини бериб қўйманглар, токи ноўрин сарфлаб қўйишмасин. Аллоҳ бу молларни одамларнинг тирикчиликларига сабаб қилиб қўйгандир. Сизлар уларга шу моллардан сарфланглар ва шундан уларни кийинтиринглар! Уларга яхши гапириб, чиройли муомала қилинглар! 

</ayat>
<ayat>
وَابْتَلُوا الْيَتَامَىٰ حَتَّىٰ إِذَا بَلَغُوا النِّكَاحَ فَإِنْ آنَسْتُم مِّنْهُمْ رُشْدًا فَادْفَعُوا إِلَيْهِمْ أَمْوَالَهُمْ  وَلَا تَأْكُلُوهَا إِسْرَافًا وَبِدَارًا أَن يَكْبَرُوا  وَمَن كَانَ غَنِيًّا فَلْيَسْتَعْفِفْ  وَمَن كَانَ فَقِيرًا فَلْيَأْكُلْ بِالْمَعْرُوفِ  فَإِذَا دَفَعْتُمْ إِلَيْهِمْ أَمْوَالَهُمْ فَأَشْهِدُوا عَلَيْهِمْ  وَكَفَىٰ بِاللَّهِ حَسِيبًا ‎﴿٦﴾‏
---

6. Қўл остингизда бўлган етимларни улар ўз молларини тўғри тасарруф қилишга қодир бўлган-бўлмаганини билиш учун текшириб, синаб кўринглар. Қачонки, улар балоғат ёшига етиб, динларига яхши амал қилишаётгани ва молларини ўзлари асраб-авайлашга қодирликларини билсангиз, молларини уларга топширинглар! Уларнинг молларини исроф билан ва сизлардан олиб қўйишларидан олдин еб қолиш мақсадида, шоша-пиша ноўрин жойларга сарфлаш билан тажовуз қилманглар! Сизлардан ким бой-бадавлат бўлса, ўзининг мол-давлати билан кифояланиб, ўзини пок тутсин ва етимнинг молидан бирон нарса олмасин! Ким камбағал бўлса, зарурат пайтида эҳтиёжи миқдорида олсин. Қачон сизлар уларнинг ўз мол-мулкларини асраб-авайлашга қодир бўлишганини билсангиз ва молларини уларга топширсангиз, уларга ўз ҳақлари бўлган моллари тўла етиб борганига кафолат бўлиши ва улар буни инкор қилмасликлари учун гувоҳларни шоҳид қилинглар! Аллоҳ устингизда гувоҳ экани ва қилаётган ҳар бир ишингизда сизларни ҳисоб-китоб қилувчи экани сизлар учун кифоядир. 

</ayat>
<ayat>
لِّلرِّجَالِ نَصِيبٌ مِّمَّا تَرَكَ الْوَالِدَانِ وَالْأَقْرَبُونَ وَلِلنِّسَاءِ نَصِيبٌ مِّمَّا تَرَكَ الْوَالِدَانِ وَالْأَقْرَبُونَ مِمَّا قَلَّ مِنْهُ أَوْ كَثُرَ  نَصِيبًا مَّفْرُوضًا ‎﴿٧﴾
---

7. Эркаклар учун ҳам, аёллар учун ҳам – уларнинг ёш ёки қари бўлишидан қатъи назар – ота-оналари ва яқин қариндошлари қолдириб кетган молдан озми-кўпми, Аллоҳ азза ва жалла улар учун фарз қилган ва аниқ белгилаб қўйган ўлчовларда шаръий улушлари бор. 

</ayat>
<ayat>
وَإِذَا حَضَرَ الْقِسْمَةَ أُولُو الْقُرْبَىٰ وَالْيَتَامَىٰ وَالْمَسَاكِينُ فَارْزُقُوهُم مِّنْهُ وَقُولُوا لَهُمْ قَوْلًا مَّعْرُوفًا ‎﴿٨﴾
---

8. Агар мерос тақсимотига майитнинг меросга хақли бўлмаган қариндошлари, етимлар (оталари вафот этиб кетган ёш болалар) ёки мискинлар (умуман мол-давлати бўлмаган камбағаллар) ҳам ҳозир бўлсалар, меросни эгаларига тақсим қилмай туриб, шу молдан уларга ҳам мустаҳаб ўлароқ беринглар ва уларга яхши гапириб, чиройли муомала қилинглар! 

</ayat>
<ayat>
وَلْيَخْشَ الَّذِينَ لَوْ تَرَكُوا مِنْ خَلْفِهِمْ ذُرِّيَّةً ضِعَافًا خَافُوا عَلَيْهِمْ فَلْيَتَّقُوا اللهَ وَلْيَقُولُوا قَوْلًا سَدِيدًا ‎﴿٩﴾‏
---

9. Фаразан ўзлари ҳам вафот этиб, ортларидан ёш ва заиф болаларни қолдириб кетсалар, ўша фарзандларига зулм ё зоелик етишидан қўрқадиган кишилар энди бошқалар ҳаққидан ҳам қўрқсинлар, қўллари остида бўлган етимлар ва бошқалар хусусида Аллоҳдан тақво қилсинлар – уларнинг молларини асраб-авайласинлар, ўзларини чиройли тарбия қилсинлар, уларга етадиган озорларни даф қилсинлар, уларга тўғри ва яхши сўзларни айтсинлар!

</ayat>
<ayat>
إِنَّ الَّذِينَ يَأْكُلُونَ أَمْوَالَ الْيَتَامَىٰ ظُلْمًا إِنَّمَا يَأْكُلُونَ فِي بُطُونِهِمْ نَارًا  وَسَيَصْلَوْنَ سَعِيرًا ‎﴿١٠﴾
---

10. Етимларнинг молларига тажовуз қилиб, уларни ноҳақ ейдиган кишилар билсинларки, Қиёмат куни қоринларида аланга оладиган ўтни емоқдалар. Ва улар яқинда оташ-алангасида ёнадиган дўзахга кирадилар.

</ayat>
<ayat>
يُوصِيكُمُ اللهُ فِي أَوْلَادِكُمْ  لِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظِّ الْأُنثَيَيْنِ  فَإِن كُنَّ نِسَاءً فَوْقَ اثْنَتَيْنِ فَلَهُنَّ ثُلُثَا مَا تَرَكَ  وَإِن كَانَتْ وَاحِدَةً فَلَهَا النِّصْفُ  وَلِأَبَوَيْهِ لِكُلِّ وَاحِدٍ مِّنْهُمَا السُّدُسُ مِمَّا تَرَكَ إِن كَانَ لَهُ وَلَدٌ  فَإِن لَّمْ يَكُن لَّهُ وَلَدٌ وَوَرِثَهُ أَبَوَاهُ فَلِأُمِّهِ الثُّلُثُ  فَإِن كَانَ لَهُ إِخْوَةٌ فَلِأُمِّهِ السُّدُسُ  مِن بَعْدِ وَصِيَّةٍ يُوصِي بِهَا أَوْ دَيْنٍ  آبَاؤُكُمْ وَأَبْنَاؤُكُمْ لَا تَدْرُونَ أَيُّهُمْ أَقْرَبُ لَكُمْ نَفْعًا  فَرِيضَةً مِّنَ اللهِ  إِنَّ اللهَ كَانَ عَلِيمًا حَكِيمًا ‎﴿١١﴾‏
---

11. Аллоҳ таоло фарзандларингиз борасида сизларга васият қилади ва буюради:  

Агар сизлардан бир киши вафот этиб, ўғил-қиз фарзандлар қолдирган бўлса ва улардан бошқа вориси бўлмаса, барча мероси ўша фарзандларига бўлиб, бир ўғилга икки қиз улуши миқдорида берилгай. 

Агар фақатгина қиз фарзандлар қолдирган бўлса ва улар икки ва ундан ортиқ бўлсалар, мероснинг учдан иккиси уларгадир.  

Агар фақат биргина қиз қолдирган бўлса, мероснинг ярми унгадир. 

Агар маййитнинг ортида хоҳ ўғил, хоҳ қиз, хоҳ битта, хоҳ кўп фарзанд қолган бўлса ва ота-онаси ҳам бор бўлса, ота-онасидан ҳар бирига мероснинг олтидан биридир.  

Агар маййитнинг фарзанди бўлмаса ва унга ота-онаси ворис бўлса, онасига учдан бири, қолгани эса отасигадир.  

Агар маййитнинг икки ва ундан ортиқ ака-ука ёки опа-сингиллари бўлса, у ҳолда мероснинг олтидан бири онага, қолгани отагадир. Ака-ука ва опа-сингилларга мерос йўқдир.  

Мероснинг бу тарзда тақсимоти, майитнинг васиятини молининг учдан биридан ўтмаган ҳолда адо этгандан кейин ёки унинг зиммасида бўлган қарзини чиқаргандан кейин бўлади. Меросга ҳақдор бўлган ота-оналарингиз ва фарзандларингиздан қай бирлари сизларга дунё ва охиратингизда кўпроқ фойдаси тегувчи эканини билмайсизлар. Шундай экан, уларнинг бирларини бошқаларидан афзал кўрманглар! Ушбу ҳукм Аллоҳ томонидан сизларга фарз қилинган ҳукмдир. Шубҳасиз, Аллоҳ бандаларини яхши билувчи ва уларга жорий қилган ҳукмларида ҳикматли Зотдир.

</ayat>
<ayat>
وَلَكُمْ نِصْفُ مَا تَرَكَ أَزْوَاجُكُمْ إِن لَّمْ يَكُن لَّهُنَّ وَلَدٌ  فَإِن كَانَ لَهُنَّ وَلَدٌ فَلَكُمُ الرُّبُعُ مِمَّا تَرَكْنَ  مِن بَعْدِ وَصِيَّةٍ يُوصِينَ بِهَا أَوْ دَيْنٍ  وَلَهُنَّ الرُّبُعُ مِمَّا تَرَكْتُمْ إِن لَّمْ يَكُن لَّكُمْ وَلَدٌ  فَإِن كَانَ لَكُمْ وَلَدٌ فَلَهُنَّ الثُّمُنُ مِمَّا تَرَكْتُم  مِّن بَعْدِ وَصِيَّةٍ تُوصُونَ بِهَا أَوْ دَيْنٍ  وَإِن كَانَ رَجُلٌ يُورَثُ كَلَالَةً أَوِ امْرَأَةٌ وَلَهُ أَخٌ أَوْ أُخْتٌ فَلِكُلِّ وَاحِدٍ مِّنْهُمَا السُّدُسُ  فَإِن كَانُوا أَكْثَرَ مِن ذَٰلِكَ فَهُمْ شُرَكَاءُ فِي الثُّلُثِ  مِن بَعْدِ وَصِيَّةٍ يُوصَىٰ بِهَا أَوْ دَيْنٍ غَيْرَ مُضَارٍّ  وَصِيَّةً مِّنَ اللهِ  وَاللهُ عَلِيمٌ حَلِيمٌ ‎﴿١٢﴾‏
---

12. Эй эркаклар, хотинларингиз вафот этиб, улардан ўғил-қиз фарзанд қолмаган бўлса, қолдирган меросларининг ярми сизларгадир. Агар фарзандлари бўлса, қолдирган меросларининг тўртдан бири сизларгадир. Уларнинг шаръан жоиз васиятлари ижро этилгач ёки зиммаларида бўлган қарзлари ҳақдорларга адо этилгач, сизлар ўша меросни оласизлар. Эй эркаклар, агар мавжуд хотинларингиздан ёки улардан бошқа хотинлардан ўғил ёки қиз фарзандингиз қолмаётган бўлса, сизлар қолдирган мероснинг тўртдан бири хотинларингизга бўлади. Агар ўғлингиз ё қизингиз бўлса, хотинларга сиз қолдираётган молнинг саккиздан бири тегади. Юқорида айтилган тўртдан бир ёки саккиздан бир улуш хотинлар ўртасида тенг тақсимланади. Агар аёлингиз битта бўлса, у ҳолда бу улуш тўла уники бўлади. Ушбу мерос сизлар қилган жоиз васият ижро этилгандан ёки зиммаларингизда бўлган қарз адо этилгандан сўнг берилади. Агар бир эркак ё аёл вафот этса-ю, унинг ўғли (боласи) ҳам, отаси ҳам бўлмаса ва унинг она бир ака (ука) ё опаси (синглиси) бўлса, улардан ҳар бирига меросининг олтидан бири тегади. Агар она бир ака-ука ёки опа-сингиллар кўпчилик бўлсалар, улар барчаси учдан бир улушда шерик бўладилар ва бу улуш эркак-аёлни фарқ этилмасдан улар ўртасида баб-баробар тақсим қилинади. Аллоҳ таоло она томонидан бўлган ака-ука ва опа-сингилларга фарз сифатида белгилаб қўйган бу меросни улар майитнинг қарзлари адо этилгандан ва ворисларга зарари тегмайдиган васияти ижро қилингандан сўнг оладилар. Роббингиз сизларга фойдали бўлган мана шу амру фармонларни амр этди. Аллоҳ бандаларини ислоҳ қиладиган нарсаларни яхши билувчи Алим ва уларга жазо беришга шошилмайдиган Ҳалимдир.

</ayat>
<ayat>
تِلْكَ حُدُودُ اللهِ  وَمَن يُطِعِ اللهَ وَرَسُولَهُ يُدْخِلْهُ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا  وَذَٰلِكَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ ‎﴿١٣﴾
---

13. Аллоҳ таоло етимлар, аёллар ва мерослар борасида жорий қилган бу илоҳий ҳукмлар ҳамма нарсани билувчи ва ҳикмат соҳиби бўлган Зот ҳузуридан эканига далолат қилувчи Аллоҳнинг қонунларидир. Ким Аллоҳнинг бандалари учун жорий қилган бу ва бошқа ҳукмлари борасида Аллоҳ ва Расулига итоат қилса, Аллоҳ уни дарахтлари ва қасрлари кўп бўлган, остларидан ширин сувли анҳорлар оқадиган жаннатларга киритади. Улар бу ноз-неъматларда абадий қоладилар, ундан чиқмайдилар. Бу эса буюк бахт-саодатдир. 

</ayat>
<ayat>
وَمَن يَعْصِ اللهَ وَرَسُولَهُ وَيَتَعَدَّ حُدُودَهُ يُدْخِلْهُ نَارًا خَالِدًا فِيهَا وَلَهُ عَذَابٌ مُّهِينٌ ‎﴿١٤﴾
---

14. Ким Аллоҳнинг ҳукмларини инкор қилиш, Аллоҳ бандаларига жорий қилган нарсаларни ўзгартириш ёки уларга амал қилишни тўхтатиш билан тажовуз қилиб, Аллоҳ ва Расулига осий бўлса, Аллоҳ уни дўзахга мангу киритади, у учун хорловчи азоб бордир. 

</ayat>
<ayat>
وَاللَّاتِي يَأْتِينَ الْفَاحِشَةَ مِن نِّسَائِكُمْ فَاسْتَشْهِدُوا عَلَيْهِنَّ أَرْبَعَةً مِّنكُمْ  فَإِن شَهِدُوا فَأَمْسِكُوهُنَّ فِي الْبُيُوتِ حَتَّىٰ يَتَوَفَّاهُنَّ الْمَوْتُ أَوْ يَجْعَلَ اللهُ لَهُنَّ سَبِيلًا ‎﴿١٥﴾‏
---

15. Хотинларингиздан қай бирлари зино қилса, сизлар – эй ҳокимлар ва қозилар, – улар устида мусулмонлардан адолатли тўртта эркакни гувоҳ қилинглар. Агар гувоҳлар у хотинларнинг зино қилганига гувоҳлик беришса, у ҳолда уларни то ҳаётлари ўлим билан ниҳоясига етгунича ёки бундан қутулишга Аллоҳ уларга бир йўлни қилгунича уйларида ҳибсда сақланглар.

</ayat>
<ayat>
وَاللَّذَانِ يَأْتِيَانِهَا مِنكُمْ فَآذُوهُمَا  فَإِن تَابَا وَأَصْلَحَا فَأَعْرِضُوا عَنْهُمَا  إِنَّ اللهَ كَانَ تَوَّابًا رَّحِيمًا ‎﴿١٦﴾
---

16. Агар сизлардан икки эркак кишидан ушбу фаҳш-бузуқ иш содир бўлса, сизлар ҳар иккисини уриб-сўкиш, яккалаб қўйиш, қаттиқ гапириш билан жазоларини беринглар! Агар улар ўзлари қилган бу бузуқ ишдан тавба қилишса ва яхши амаллар билан ўзларини тузатишса, уларга жазо беришдан тийилинглар. Албатта, Аллоҳ таоло тавба қилувчи бандаларининг тавбаларини қабул қилувчи, уларга раҳмли Зотдир.

Бу ва бундан аввалги оятдан шу нарса олинадики, эркаклар агар бузуқ иш қилса, уларга жазо берилади, аёллар эса уйларига қамаб қўйилади ва уларга ҳам жазо берилади. Ҳибснинг ниҳояси ўлимгача, жазонинг ниҳояси эса тавба қилиш ва тузалишгачадир. Бу ҳукм Исломнинг аввалида бўлган эди, кейин Аллоҳ ва Расули жорий қилган бошқа бир ҳукм билан бу ҳукм мансух-бекор бўлган. Аллоҳ ва Расули жорий қилган кейинги ҳукм – зино қилган муҳсан (турмуш кўрган) эр ва муҳсана (турмуш кўрган) аёлни тошбўрон қилиш, бошқаларни эса юз дарра уриш ва бир йил сургун қилиш ҳукми эди. Озод, балоғатга етган, ақл-ҳуши жойида бўлиб, саҳиҳ никоҳда жинсий алоқада бўлган эркакка муҳсан, аёлга муҳсана дейилади.

</ayat>
<ayat>
إِنَّمَا التَّوْبَةُ عَلَى اللهِ لِلَّذِينَ يَعْمَلُونَ السُّوءَ بِجَهَالَةٍ ثُمَّ يَتُوبُونَ مِن قَرِيبٍ فَأُولَٰئِكَ يَتُوبُ اللهُ عَلَيْهِمْ  وَكَانَ اللهُ عَلِيمًا حَكِيمًا ‎﴿١٧﴾‏
---

17. Аллоҳ таоло гуноҳларнинг ёмон оқибатини ва бу Аллоҳнинг ғазабини келтиришини билмасдан (жоҳиллик билан) гуноҳ қиладиган, кейин ўлим келмасидан туриб, Роббиларига тавба ва тоат-ибодат билан қайтадиган кишиларнинг тавбасинигина қабул қилади. (Хоҳ қасддан, хоҳ билмасдан гуноҳ қилган ҳар бир осий, гарчи гуноҳининг ҳаромлигини билса ҳам, шу эътибор билан жоҳилдир.) Аллоҳ бандаларини яхши билувчи, уларнинг ишларини тадбир ва тақдир қилишда ҳикмат соҳиби бўлган Зотдир.

</ayat>
<ayat>
وَلَيْسَتِ التَّوْبَةُ لِلَّذِينَ يَعْمَلُونَ السَّيِّئَاتِ حَتَّىٰ إِذَا حَضَرَ أَحَدَهُمُ الْمَوْتُ قَالَ إِنِّي تُبْتُ الْآنَ وَلَا الَّذِينَ يَمُوتُونَ وَهُمْ كُفَّارٌ  أُولَٰئِكَ أَعْتَدْنَا لَهُمْ عَذَابًا أَلِيمًا ‎﴿١٨﴾
---

18. Гуноҳ-маъсиятларга муккасидан кетган, то ўлим мастлиги етиб келгунича ҳам Роббиларига қайтмайдиган, кўзига ўлим кўринган пайтдагина улардан бири: “Мен энди тавба қилдим”, деб айтадиган кишиларнинг тавбаси қабул этилмайди. Шунингдек, Аллоҳ таолонинг бирлигини ва Унинг элчиси Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламнинг пайғамбарлигини инкор қилиб, шу ҳолда ўладиган кишиларнинг тавбаси ҳам қабул бўлмайди. Ўлим келгунича ҳам гуноҳлардан қайтмайдиган ва кофир ҳолда ўладиган кимсаларга аламли азобни ҳозирлаб қўйганмиз.

</ayat>
<ayat>
يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا يَحِلُّ لَكُمْ أَن تَرِثُوا النِّسَاءَ كَرْهًا  وَلَا تَعْضُلُوهُنَّ لِتَذْهَبُوا بِبَعْضِ مَا آتَيْتُمُوهُنَّ إِلَّا أَن يَأْتِينَ بِفَاحِشَةٍ مُّبَيِّنَةٍ  وَعَاشِرُوهُنَّ بِالْمَعْرُوفِ  فَإِن كَرِهْتُمُوهُنَّ فَعَسَىٰ أَن تَكْرَهُوا شَيْئًا وَيَجْعَلَ اللهُ فِيهِ خَيْرًا كَثِيرًا ‎﴿١٩﴾‏
---

19. Эй иймон келтирган кишилар, оталарингизнинг (онангиздан бошқа) хотинларини уларнинг мероси қаторида санаб, ўзлари истамаган ҳолда уларга уйланиш, уларни турмуш қуришдан ман қилиш ё бошқа бировга турмушга узатиш каби ишлар билан улар хусусида тасарруф қилишингиз сизларга жоиз бўлмайди. Яна, аёлларингизни ёқтирмай қолганингизда, сизлар берган маҳр ва шу каби нарсаларнинг баъзисидан воз кечишлари учун уларни зарар бериш мақсадида ушлаб туришингиз ҳам жоиз бўлмайди. Фақат зино каби фаҳш ишни қилган бўлсалар, шундагина уларни берган нарсаларингизни қайтариб олгунингизча ушлаб туришингиз мумкин. Хотинларингиз билан турмушингиз ҳурмат-эҳтиром, меҳр-муҳаббат ҳамда уларнинг ҳақ-ҳуқуқларини адо этиш асосида бўлсин. Агар бирон дунёвий сабаб билан хотинларингизни ёқтирмай қолсангиз, шунда ҳам сабр қилинглар. Зеро, сизлар қайсидир бир ишни ёмон кўришингиз, бироқ ўша ишда кўп яхшиликлар бўлиши мумкин.

</ayat>
<ayat>
وَإِنْ أَرَدتُّمُ اسْتِبْدَالَ زَوْجٍ مَّكَانَ زَوْجٍ وَآتَيْتُمْ إِحْدَاهُنَّ قِنطَارًا فَلَا تَأْخُذُوا مِنْهُ شَيْئًا  أَتَأْخُذُونَهُ بُهْتَانًا وَإِثْمًا مُّبِينًا ‎﴿٢٠﴾‏
---

20. Агар сизлар бир аёлни қўйиб, бошқасига уйланмоқчи бўлсангиз, гарчи талоқ қилмоқчи бўлган аёлингизнинг маҳрига жуда кўп мол-мулк берган бўлсангиз ҳам, улардан бирон нарсани олишингиз ҳалол бўлмайди. Сизлар уни очиқ ёлғон ва бўҳтон билан оласизларми?!

</ayat>
<ayat>
وَكَيْفَ تَأْخُذُونَهُ وَقَدْ أَفْضَىٰ بَعْضُكُمْ إِلَىٰ بَعْضٍ وَأَخَذْنَ مِنكُم مِّيثَاقًا غَلِيظًا ‎﴿٢١﴾
---

21. Хотинларингизга берган маҳрни қайтариб олиш сизларга қандай ҳалол бўлсин?! Ахир сизлар жинсий яқинлик орқали бир-бирингиздан фойдалангансиз ва улар яхшилик билан бирга яшаш ёки чиройли суратда жавобларини беришга сизлардан қатъий аҳду паймон олганлар.

</ayat>
<ayat>
وَلَا تَنكِحُوا مَا نَكَحَ آبَاؤُكُم مِّنَ النِّسَاءِ إِلَّا مَا قَدْ سَلَفَ  إِنَّهُ كَانَ فَاحِشَةً وَمَقْتًا وَسَاءَ سَبِيلًا ‎﴿٢٢﴾
---

22. Оталарингиз уйланган хотинларга уйланманглар! Илло, жоҳилият пайтида сизлардан бу иш содир бўлган бўлса, бунинг жавобгарлиги йўқ. Зеро, ўғиллар оталарининг хотинларига уйланишлари ўта қабиҳ ва Аллоҳ ёмон кўрадиган жирканч ишдир. Жоҳилият пайтингизда қилиб юрган ишларингиз нақадар ёмон йўл ва тутумдир! 

</ayat>
<ayat>
حُرِّمَتْ عَلَيْكُمْ أُمَّهَاتُكُمْ وَبَنَاتُكُمْ وَأَخَوَاتُكُمْ وَعَمَّاتُكُمْ وَخَالَاتُكُمْ وَبَنَاتُ الْأَخِ وَبَنَاتُ الْأُخْتِ وَأُمَّهَاتُكُمُ اللَّاتِي أَرْضَعْنَكُمْ وَأَخَوَاتُكُم مِّنَ الرَّضَاعَةِ وَأُمَّهَاتُ نِسَائِكُمْ وَرَبَائِبُكُمُ اللَّاتِي فِي حُجُورِكُم مِّن نِّسَائِكُمُ اللَّاتِي دَخَلْتُم بِهِنَّ فَإِن لَّمْ تَكُونُوا دَخَلْتُم بِهِنَّ فَلَا جُنَاحَ عَلَيْكُمْ وَحَلَائِلُ أَبْنَائِكُمُ الَّذِينَ مِنْ أَصْلَابِكُمْ وَأَن تَجْمَعُوا بَيْنَ الْأُخْتَيْنِ إِلَّا مَا قَدْ سَلَفَ  إِنَّ اللهَ كَانَ غَفُورًا رَّحِيمًا ‎﴿٢٣﴾
---

23. Аллоҳ таоло сизларга қуйидаги аёлларни никоҳингизга олишни ҳаром қилди: ўз оналарингиз, бунга ота-оналарингиз тарафидан бўлган бувиларингиз ҳам дохил бўлади; қизларингиз, бунга фарзандларнинг қизлари, невара, чевара ва ҳоказо қуйи авлод қизлар барчаси дохил бўлади; туғишган (ота-она бир бўлган) опа-сингилларингиз ёки ота бир бўлган ёки она бир бўлган опа-сингилларингиз; аммаларингиз (оталарингиз ва боболарингизнинг опа-сингиллари); холаларингиз (оналарингиз ва бувиларингизнинг опа-сингиллари); ака-укаларингиз ҳамда опа-сингилларингизнинг қизлари (жиянларингиз), уларнинг болалари ҳам (ўғил-қиз фарзандларининг қизлари ҳам) шунга дохилдир; эмизган оналарингиз; эмикдош опа-сингилларингиз – Росулуллоҳ соллаллоҳу алайҳи ва саллам насаб жиҳатидан кимнинг никоҳи ҳаром бўлса, эмикдошлик жиҳатидан ҳам никоҳи ҳаром эканини баён қилганлар; хотинларингизнинг оналари (қайноналарингиз), у хотинларингиз билан қовушган бўлинг ёки бўлманг, фарқсиз (никоҳ қилинган бўлса, кифоя); ўгай қизларингиз (хотинларингизнинг бошқа эрдан кўрган қизлари) – улар кўпинча сизларнинг уйларингизда (қарамоғингизда) бўладилар. Бироқ қарамоғингизда бўлмасалар ҳам, у қизлар сизларга маҳрам бўлади. Лекин шарти шуки, уларнинг оналари билан қовушган бўлишингиз керак. Агар оналари билан (никоҳдан кейин) қовушган бўлмасангиз ёки қовушмасдан туриб, оналарини талоқ қилган бўлсангиз ёки вафот этган бўлсалар, у қизларни никоҳингизга олишингиз гуноҳ бўлмайди. Аллоҳ таоло ўз пушти камарингиздан бўлган ўғилларингизнинг хотинларини ҳам никоҳингизга олишингизни ҳаром қилди. Эмикдошлик жиҳатидан бўлган ўғилларингиз ҳам ҳукмда шунга қўшилади. Ўғилларингизнинг хотинларига уйланишингиз ҳаромлиги ўша ўғилларингиз никоҳланиши биланоқ ҳосил бўлади. Ўғилларингиз ўша аёлларга хоҳ қовушган, хоҳ қовушмаган бўлсинлар, фарқсиз. Бир вақтнинг ўзида насаб жиҳатидан ёки эмикдошлик жиҳатидан опа-сингил бўлган икки аёлни никоҳингизда жамлашингиз ҳам ҳаром бўлди. Илло, жоҳилият пайтида сизлардан шундай иш содир бўлган бўлса, бу билан айбланмайсизлар. 

Шунингдек, бу оятда келмаган, лекин Суннатда келган ҳукм борки, бир аёл билан унинг аммаси ёки холасини бир вақтда никоҳда жамлаш ҳам жоиз бўлмайди.  

Шубҳасиз, Аллоҳ таоло гуноҳкорлар тавба қилсалар, тавбаларини қабул қилувчи, кечиримли ва уларнинг зиммасига тоқатлари етмайдиган ишларни юкламайдиган раҳмли Зотдир. 



</ayat>